\newlength\fwidth
\newlength\fheight

\chapter{Uwagi do wykonywania sprawozdań}
\section{Kodowanie znaków}
Aktualnie kodowanie znaków ustawione jest na cp1250 (czasem oznaczane jako windows-1250). Wiele programów dokonuje automatycznej analizy dokumentu otwieranego i na podstawie jego zawartości odgaduje jakie kodowanie powinno zostać zastosowane dla danego pliku. O ile przykładowo TeXstudio (dobre IDE na początek) nie ma problemów z automatycznym określeniem kodowania dla pliku \verb|sprawozdanie_szablon.tex|, ponieważ rozpoznaje np. zawartą w nim linijkę \verb|\usepackage[cp1250]{inputenc}|, o tyle pozostałe pliki tej linijki nie zawierają, co powoduje często błędnie odgadnięte kodowanie. Aby wskazać dla danego pliku jakie kodowanie ma zostać użyte, można wstawić na poczatku tego pliku linijkę o treści \newline\verb|% !TEX encoding = cp1250|\newline która spowoduje wymuszenie użycia tego właśnie kodowania w tym pliku.

Oczywiście ewentualne przejście na kodowanie UTF-8 wymagać będzie:
\begin{itemize}
	\item zmiany linijki \verb|\usepackage[cp1250]{inputenc}| na \verb|\usepackage[utf8]{inputenc}|,
	\item zmiany kodowania w poszczególnych plikach z kodowania cp1250 na UTF-8,
	\item ewentualną zmianę linijek \verb|% !TEX encoding = cp1250| na \verb|% !TEX encoding = utf8|.
\end{itemize}
Warto na koniec przekompilować wszelkie pliki, aby nie było problemów ze spójnością, a więc w szczególności wyrzucić wszystki pliki o rozszerzeniu \verb|.aux| i \verb|.pdf|.

\section{Nie należy używać zwrotów w cudzysłowiu i narzekań}
Potrzeba użycia wyrażenia otoczonego znakami ,, oraz '' (proszę nie stosować amerykańskiej formy cudzysłowiu!) sugeruje, że piszący nie zna poprawnego określenia opisywanego zjawiska. W takim wypadku należy zgłębić kłopotliwy temat lub w szczególności poprosić o pomoc prowadzącego.

Również należy unikać zrzucania winy za niewykonanie zadań na:
\begin{itemize}
	\item ograniczony czas trwania laboratorium,
	\item błędy we własnym kodzie, których znalezienie trwało zbyt długo,
	\item zbyt dużą liczbę zadań do wykonania,
	\item niedziałający sprzęt,
	\item zaskakujące działanie programu, którego nikt się nie spodziewał,
	\item itp.
\end{itemize} 

Jeśli mają Państwo jakieś problemy z oprogramowaniem/sprzętem, to należy to zgłosić prowadzącemu laboratorium. Nie mniej sprzęt jest testowany przed zajęciami -- w tym aspekcie problemów być nie powinno. 

Odwiedzanie prowadzącego w ramach konsultacji jest wysoce wskazane i zalecane. Warto korzystać także z kontaktu mailowego -- wiele prostych problemów można rozwiązać tą drogą.

\section{Przecinki zamiast kropek i jednostki}
Stosowanie języka polskiego wymusza na autorze sprawozdania przestrzeganie podstawowych zasad. Jedną z często ignorowanych reguł jest stosowanie przecinka zamiast kropki do oddzielenia części całkowitej liczby rzeczywistej od jej części ułamkowej. Ma to duży wpływ na estetykę sprawozdania.
\begin{center}
\begin{tabular}{llc}
	zapis w \LaTeX & efekt & czy poprawne? \\ \hline
	\verb+$12.345$+ & $12.345$ & nie \\
	\verb+$12,345$+ & $12,345$ & nie \\
	\verb+$\num{12.345}$+ & $\num{12.345}$ & \textbf{tak} \\
	\verb+$\num{12,345}$+ & $\num{12,345}$ & \textbf{tak} \\
\end{tabular}
\end{center}

Ciekawe efekty pojawiają się przy wymienianiu różnych wartości parametrów w jednym zdaniu, np. 
\newline\noindent,,Do testowania zastosowane zostały okresy próbkowania $0,01$, $0,1$, $1$, $10$ oraz $100$ sekund.''

Przy okazji warto zwrócić uwagę na zapis jednostek:

\begin{center}
\begin{tabular}{llc}
	zapis w \LaTeX & efekt & czy poprawne? \\ \hline
	\verb+$\num{12.345}\mu s$+ & $\num{12.345}\mu s$ & nie \\
	\verb+$\SI{12.345}{\micro s}$+ & $\SI{12.345}{\micro s}$ & \textbf{tak} \\
	\verb+$\num{12.345}\ \mu s$+ & $\num{12.345}\ \mu s$ & nie \\
\end{tabular}
\end{center}

Nawyk pisania kropek zamiast przecinków w liczbach rzeczywistych często wywodzi się ze stylu narzuconego przez język programowania i dlatego można go zachować tylko w listingach -- w sprawozdaniu i na wykresie koniecznie należy stosować przecinki.

\section{Prosty eksport wykresów: \texttt{matlab2tikz}}
Poprzez wywołanie skryptu:
\lstinputlisting[style=Matlab-editor]{./skrypty/wykresy_z_matlaba.m}

a następnie użycie w \LaTeX-u polecenia \lstinline[language=tex]|\input{./skrypty/wykres_tex.tex}| powoduje wstawienie gotowego wykresu:

\begin{center}
	\input{./skrypty/wykres_tex.tex}
\end{center}

Warto zauważyć, że mimo, iż w MATLAB-ie znakiem oddzielającym część całkowitą od części ułamkowej jest kropka, to w sprawozdaniu zastąpiona ona została przecinkiem. Jest to wynikiem działania jednej z linijek znajdujących się w preambule, które na stałe konfigurują pakiet PGFPlots tak, aby przy każdej możliwej okazji liczby formatował zgodnie z polskimi standardami.

Aby osiągnąć powyższy efekt należy zaopatrzyć się skrypt dostępny pod adresem:
\url{https://www.mathworks.com/matlabcentral/fileexchange/22022-matlab2tikz-matlab2tikz}
a następnie przenieść zawartość znajdującego się w ściągniętej paczce katalogu \verb|src| do katalogu, gdzie MATLAB będzie mógł go odnaleźć. Warto utworzyć katalog \verb|<MATLAB_ROOT>/toolbox/matlab2tikz| (gdzie \verb|<MATLAB_ROOT>| jest ścieżką do katalogu gdzie zainstalowany jest MATLAB), skopiować doń zawartość katalogu \verb|src|, a następnie dodać powyższy katalog do listy ścieżek MATLAB-a (np. klikając zakładkę \verb|HOME| i przycisk \verb|SetPath| w MATLAB-ie).

\textbf{UWAGA:} MATLAB 2017b automatycznie dodaje do wykresów legendę (MATLAB 2017a tego nie robi). Dla zainteresowanych rozwiązaniem tego problemu, link\newline \url{https://github.com/matlab2tikz/matlab2tikz/issues/1006}

\section{Wstawianie kodu programu i jego zasadność}
Kod programu będącego implementacją algorytmu wykorzystanego do realizacji zadań laboratoryjnych lub projektowych musi być dobrze opisany. Opis kodu może być zawarty w komentarzach będących częścią listingu lub zostać dodany jako osobny fragment tekstu. Podstawą oceny jest sprawozdanie, w związku z czym kod dołączony do sprawozdania w postaci osobnych plików często nie jest czytany -- jego treść służy najczęściej do ustalenia samodzielności pracy.

\section{Warunki stosowania \texttt{plot} i \texttt{stairs}}
\verb+plot+ -- łączy kolejne punkty odcinkiem. Wykorzystuje się przy prezentacji wyników, których pomiar dokonywany jest w dyskretnych chwilach, lecz wartości sygnału zmieniają się w sposób ciągły a nie skokowy. Przykład: wykres przebiegu pozycji obiektu w czasie.
\begin{center}
	\setlength\fwidth{0.5\textwidth}
	\setlength\fheight{0.35\textwidth}
	\input{./skrypty/plot.tex}
\end{center}

\verb+stairs+ -- łączy kolejne punkty odcinkami równoległymi do osi. Wykorzystuje się przy prezentacji wyników, których pomiar dokonywany jest w dyskretnych chwilach, lecz wartości sygnału zmieniają się w sposób skokowy a nie ciągły. Przykład: wykres sygnału okresowo zmieniającego się generowanego przez sterownik programowalny.
\begin{center}
	\setlength\fwidth{0.5\textwidth}
	\setlength\fheight{0.35\textwidth}
	\input{./skrypty/stairs.tex}
\end{center}

\section{Dodatkowe uwagi do wykresach}
Umiejętność prezentacji wyników rzutuje na to jak sprawozdanie zostanie odebrane i w szczególności zrozumiane. W związku z tym:
\begin{itemize}
	\item aby porównać przebiegi czasowe można wyświetlić wiele przebiegów na jednym wykresie -- pod warunkiem, że dotyczą tego samego sygnału lub sygnałów porównywalnych ze sobą (np. różne przebiegi sygnału wyjściowego w zależności od zastosowanego parametru),
	\item aby porównać przebiegi czasowe można wyświetlić je jeden nad drugim na różnych wykresach -- pod warunkiem, że skala czasu jest identyczna, a skala osi pionowej jest różna na obu wykresach.
\end{itemize}
Kombinacje oraz inne podejścia są oczywiście również dopuszczalne -- należy jednak mieć na uwadze, że najistotniejsza jest tutaj czytelność. Czytelnik nie może domyślać się intencji autora -- należy założyć, że zawsze domyśli się ich niepoprawnie.

Proszę nie obawiać się, że sprawozdanie będzie zbyt długie -- nie są one drukowane, a sprawdzający nie studiuje każdego rysunku z osobna. Zamieszczenie nadmiarowych rysunków często jest bardziej opłacalne niż zaprezentowanie zbyt małej ich liczby -- skutkuje to brakiem istotnych informacji (wykresów) w sprawozdaniu. Także jeśli wykresy są do siebie podobne, to warto je zaprezentować -- wskazanie skrajnych podobieństw wykresów jest często bardzo istotnym wnioskiem.

\section{Przeprowadzanie eksperymentów}
Eksperymenty przed ich przeprowadzeniem powinny zostać zaplanowane. Jeśli etap planowania zostanie pominięty może spowodować, że zabraknie czasu na realizację wszystkich zadań w ramach laboratorium. Plan eksperymentu powinien także uwzględniać określenie oczekiwanych rezultatów lub celów, np.:

\paragraph{Przebieg eksperymentu:} Wykonanie pojedynczej skokowej zmiany wartości sterowania.
\paragraph{Oczekiwany rezultat:} Pomiary sygnału wyjściowego będące podstawą do wyznaczenia odpowiedzi skokowej. Pomiary powinny ustabilizować się po skończonej liczbie pomiarów.

W sprawozdaniu nie ma potrzeby wypisywania eksperymentów tak jak wyżej, lecz dla usprawnienia własnej pracy warto przygotować sobie takie uproszczone opisy.

\section{Krytyczne podejście do omówienia wyników}
Podstawowym celem tych zajęć jest implementacja teoretycznie wspaniałych algorytmów regulacji do rzeczywistych obiektów. Spodziewać się więc należy, że teoria nie zawsze będzie doskonale pokrywała się z praktyką. W takich sytuacjach należy wskazać rozbieżność i wyciągnąć wnioski z czego ona wynika. Ignorowanie zaskakujących rezultatów jest niedopuszczalne.

Wszelkie zadania zawierające słowo ,,zaimplementuj'' wymagają omówienia implementacji, a nie zdania ,,Zostało zaimplementowane.'' Wszelkie zadania zawierające słowo ,,dobierz'' wymagają omówienia sposobu doboru wartości i w szczególności ich oceny pozwalającej na porównania ich z pozostałymi wartościami.

\section{Nieustanna archiwizacja i oddelegowana w czasie analizy}
Warto mieć świadomość z istnienia w MATLAB-ie funkcji o nazwie \verb+save+, która zapisuje wszystkie istniejące w chwili zapisu zmienne do pliku MATLAB-owego. Pozwala to przede wszystkim na lepszą organizację pracy -- na laboratorium należy przeprowadzić eksperymenty i zebrać wyniki, a ich analizę warto odłożyć na czas po laboratorium. W szczególności warto sprawdzić czy uzyskane wyniki pokrywają się z rezultatami osiągniętymi w ramach projektu -- oczywiście mowa o zależnościach i relacjach a nie o dokładnych wartościach.

\section{Omówienie wyników a dobieranie parametrów}
Proszę nie poświęcać przesadnie dużo czasu na poszukiwanie idealnych parametrów algorytmu regulacji. Pierwszym powodem jest to, że takich najczęściej nie ma, a drugim jest fakt, iż nie jest tak bardzo istotna jakość regulacji osiągnięta w ramach Państwa poszukiwań, a raczej zastosowana metodologia i ogólnie rozumiane podejście. Bardziej wartościowe jest omówienie ewentualnych dalszych kroków mających na celu znalezienie lepszych parametrów regulacji niż faktyczne ich poszukiwanie. Proszę jednak rozsądnie dobierać liczbę eksperymentów, po której Państwo przerwą poszukiwania -- oczywistym jest, że jeden eksperyment to za mało, żeby mówić o jakiejkolwiek tendencji, na podstawie której możnaby wyciągać wnioski o dalszych krokach, natomiast 100 eksperymentów to zdecydowanie za wiele.
